# Bootable di GNU/Linux

Ketika membuat bootable USB pastikan data penting di dalam flasdisk sudah dicadangkan ke disk eksternal atau cloud agar aman.
Pengguna dapat membuat bootable USB dengan salah satu perangkat lunak dibawah ini.

## isoimagewriter

- Buka perangkat lunak isoimagewriter, biasanya di menu dengan nama **ISO Image Writer**.
- Klik pada kolom `Write this ISO Image`, pilih iso langitketujuh.
- Klik pada kolom `To this USB Drive`, pilih flashdisk yang akan dijadikan bootable.
- Pilih `Create` dan Tunggu sampai proses selesai.

## ddgtk

- Buka perangkat lunak `ddgtk`, biasanya di menu dengan nama **DDgtk Bootable Disk Creator**.
- Klik pada kolom `Choose an ISO`, pilih iso langitketujuh.
- Klik pada kolom `Select a device`, pilih flashdisk yang akan dijadikan bootable.
- Klik `Start`, dan tunggu sampai proses selesai.

## imagewriter

- Buka perangkat lunak `imagewriter`, biasanya di menu dengan nama **SUSE Studio Imagewriter**.
- Klik pada area tengah, pilih berkas iso LangitKetujuh yang telah diunduh sebelumnya.
- Di kolom bawah, pilih nama flashdisk yang akan dijadikan bootable.
- Klik `Write` dan tunggu sampai proses selesai.

## mintstick (tersedia di Linux Mint)

- Buka perangkat lunak `mint-stick`, biasanya di menu dengan nama **USB Image Writer**.
- Klik pada kolom `Write Image`, pilih iso langitketujuh.
- Klik pada kolom `to`, pilih flashdisk yang akan dijadikan bootable.
- Klik `Write` dan tunggu sampai proses selesai.

## live-usb-maker (tersedia di MX linux)

- Buka perangkat lunak `live-usb-maker`, biasanya di menu dengan nama **MX Live USB Maker**.
- Masukkkan kata sandi root.
- Klik pada kolom `Select target USB Device`, pilih flashdisk yang akan dijadikan bootable.
- Klik pada kolom `Select ISO file`, pilih iso langitketujuh.
- Pada bagian `Mode`, ceklis `Image mode - read only LiveUSB (dd)` (**Penting**, agar tidak terjadi galat saat boot ke desktop).
- Klik `Next` dan tunggu sampai proses selesai, klik "Ok" dan "Close".

## gnome-disk

- Buka perangkat lunak `gnome-disk`, biasanya di menu dengan nama **Disks**.
- Klik nama flasdisk yang akan dijadikan bootable.
- Klik ikon 3 titik, pilih `Format Disk`.
- Muncul dialog format, pilih `Format`, pilih `Format` lagi.
- Klik ikon 3 titik, pilih `Restore DIsk Image`.
- Pada bagian kotak `Image to Restore`, pilih iso langitketujuh.
- Klik `Start Restoring...`.
- Klik `Restore` dan tunggu sampai proses selesai.

## bootiso (cli)

- Buka folder yang berisi iso langitketujuh.
- Klik kanan, pilih `Actions`.
- Pilih `Open Terminal Here`.
- Pastikan Flasdisk sudah tertancap.
- Ketik `bootiso langitketujuh[tekan tab]`.
- Tunggu sampai proses menyalin selesai.

## dd (cli)
Cek letak path flashdisk dengan `lsblk`.
Contoh keluaran:

```sh
➜  lsblk
NAME   MAJ:MIN RM   SIZE RO TYPE MOUNTPOINT
sda      8:16   0 149.1G  0 disk 
├─sda1   8:17   0     1G  0 part /boot
└─sda2   8:18   0   148G  0 part /
sdb      8:32   0 465.8G  0 disk 
└─sdb1   8:33   0 465.8G  0 part /home
sdc      8:48   1  14.6G  0 disk 
├─sdc1   8:49   1   2.4G  0 part 
└─sdc2   8:50   1    32M  0 part
```

Pada informasi diatas `sdc` adalah flashdisk dengan ukuran 14.6GB (16GB).

- Buka folder yang berisi iso langitketujuh.
- Klik kanan, pilih `Actions`.
- Pilih `Open Terminal Here`.
- Pastikan Flasdisk sudah tertancap.
- Ketik `doas dd if=langitketujuh[tekan tab] of=/dev/sdc bs=1M status=progress oflag=sync`.
- Tunggu sampai proses menyalin selesai.
